@inproceedings{Escouflaire-Descampe-Venant-Fairon:JEP-TALN:2024,
    author = "Escouflaire, Louis and Descampe, Antonin and Venant, Antoine and Fairon, C\'edrick",
    title = "La subjectivit\'e dans le journalisme qu\'eb\'ecois et belge : transfert de connaissance inter-m\'edias et inter-cultures",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 2 : traductions d'articles publi\'es",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "12-13",
    note = "",
    abstract = "Cet article s'int\'eresse \`a la capacit\'e de transfert des mod\`eles de classification de texte dans le domaine journalistique, en particulier pour distinguer les articles d'opinion des articles d'information. A l'\`ere du num\'erique et des r\'eseaux sociaux, les distinctions entre ces genres deviennent de plus en plus floues, augmentant l'importance de cette t\^ache de classification. Un corpus de 80 000 articles de presse provenant de huit m\'edias, quatre qu\'eb\'ecois et quatre belges francophones, a \'et\'e constitu\'e. Pour identifier les th\`emes des articles, une clusterisation a \'et\'e appliqu\'ee sur les 10 000 articles issus de chaque m\'edia, assurant une distribution \'equilibr\'ee des th\`emes entre les deux genres opinion et information. Les donn\'ees ont ensuite \'et\'e utilis\'ees pour entra{\^\i}ner (ou peaufiner) et \'evaluer deux types de mod\`eles : CamemBERT (Martin et al., 2019), un mod\`ele neuronal pr\'e-entra{\^\i}n\'e, et un mod\`ele de r\'egression logistique bas\'e sur des traits textuels. Dix versions diff\'erentes de chaque mod\`ele sont entra{\^\i}n\'ees : 8 versions 'mono-m\'edias', chacune peaufin\'ee sur l'ensemble d'entra{\^\i}nement du sous-corpus correspondant \`a un m\'edia, et deux versions 'multi-m\'edias', l'une peaufin\'ee sur 8000 articles qu\'eb\'ecois, l'autre sur les articles belges. Les r\'esultats montrent que les mod\`eles CamemBERT surpassent significativement les mod\`elesstatistiques en termes de capacit\'e de transfert (voir Figures 1 et 2). Les mod\`eles CamemBERT montrent une plus grande exactitude, notamment sur les ensembles de test du m\^eme m\'edia que celui utilis\'e pour l'entra{\^\i}nement. Cependant, les mod\`eles entra{\^\i}n\'es sur Le Journal de Montr\'eal(JDM) sont particuli\`erement performants m\^eme sur d'autres ensembles de test, sugg\'erant une distinction plus claire entre les genres journalistiques dans ce m\'edia. Les mod\`eles CamemBERT multi-m\'edias affichent \'egalement de bonnes performances. Le mod\`ele qu\'eb\'ecois notamment obtient les meilleurs r\'esultats en moyenne, indiquant qu'une diversit\'e de sources am\'eliore la g\'en\'ericit\'e du mod\`ele. Les mod\`eles statistiques (mono- et multi-m\'edias) montrent des performances globalement inf\'erieures, avec des variations significatives selon les m\'edias. Les textes qu\'eb\'ecois sont plus difficiles \`a classer pour ces mod\`eles, sugg\'erant des diff\'erences culturelles dans les pratiques journalistiques entre le Qu\'ebec et la Belgique. L'analyse des traits r\'ev\`ele que l'importance de certains \'el\'ements textuels, comme les points d'exclamation et les marqueurs de temps relatifs, varient consid\'erablement entre les mod\`eles entra{\^\i}n\'es sur diff\'erents m\'edias. Par exemple, les \'editoriaux du JDM utilisent fr\'equemment des points d'exclamation, refl\'etant un style plus affirm\'e et polarisant. En revanche, les articles de La Presse pr\'esentent des particularit\'es qui compliquent la g\'en\'eralisation de la t\^ache. En sommme, cette \'etude d\'emontre la sup\'eriorit\'e des mod\`eles neuronaux comme CamemBERT pour la classification de textes journalistiques, notamment gr\^ace \`a leur capacit\'e de transfert, bien que les mod\`eles bas\'es sur des traits se distinguent par la transparence de leur 'raisonnement'. Elle met \'egalement en lumi\`ere des diff\'erences significatives entre les cultures journalistiques qu\'eb\'ecoises et belges.",
    keywords = "journalisme,grands mod\`eles de langage,comparaison inter-culturelle,transfert de connaissance",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/3721.pdf"
}
